\par 

El presente capítulo aborda la construcción colaborativa del conocimiento visto desde la óptica de las comunidades de software libre a la luz del conocimiento libre, de la apropiación tecnológica y los procesos de transferencia de tecnologías. 



\par 

Es desde una visión amplia de lo tecnológico, que esbozaremos a continuación, que se pueden encontrar elementos que permiten generar una visión dialéctica en las discusiones sobre puntos esbozados en los discursos científicos actuales tales como el de la neutralidad tecnológica, patentes industriales, propiedad intelectual y otros más. 



Esta perspectiva permite abordar, desde una aproximación diferente, el tema de la construcción colaborativa del conocimiento en comunidades donde esta premisa es uno de los factores que las definen y las cohesionan, por ejemplo, las comunidades de software libre. 







\section{Prolegómeno}

\par 

El concepto de ``tecnología'' que prevalece en la actualidad ha sido amoldado desde una visión unilateral arropada por un aura de ``cientificismo'', de artefacto tangible que exhibe un grado de complejidad y según sea mayor o no esta última, el aparato tendrá, en igual proporción, mayor o menor tecnología.









No obstante, una aproximación diferente, en la cual el concepto de tecnología sea ampliado a fenómenos tales como las interrelaciones que se dan entre el objeto tecnológico definido en términos clásicos y el individuo que lo ``posee'' y, a su vez, entre el individuo que posee el artefacto tecnológico, el entorno y otros individuos, permitirá tener una visión más amplia, más enriquecedora e inclusiva.



\par 

En este orden de ideas podemos, entonces, empezar a observar que cuando un grupo de individuos con interés en alcanzar un fin común (comunidad), se relacionan en torno a un objeto tecnológico, pueden empezar a generar conocimiento desde diferentes ópticas sobre el objeto que les convoca.



\par 

Este prolegómeno sirve de base a esta disertación en la cual trataremos las vías en las cuales el conocimiento es construído en las comunidades de Software Libre para lo cual nos serviremos de las prácticas consagradas en dichas comunidades (por ejemplo la adopción de nuevos paquetes, flujos de trabajo y otros), revisión de bases teóricas y la experiencia propia







\section{Introducción}

\par 

“Lo que cedas se reproducirá” pareciese que es una máxima tácita existente en el mundo del desarrollo comunitario libre que, a primera vista,  choca con prácticas, o sistemas ya establecidos, en los cuales el valor principal viene dado por lo que “vendas” o aportes a un mercado en el cual se colocan los productos de la inventiva del desarrollador.



\par 

En esta esfera de acción, la del desarrollo comunitario, nos proponemos analizar algunos elementos comunes que nos permitan vislumbrar elementos y prácticas comunes a diversas comunidades de desarrollo; en esencia, tratamos de reflexionar sobre 2 ideas:



\begin{enumerate}

	\item ¿Qué diferencía a las comunidades de desarrollo abierto y libre de otras comunidades de desarrollo?

	\item ¿Qué hace que los individuos participen en las comunidades de desarrollo abierto y libre?

\end{enumerate}

\par 

Estas dos ideas, nos permitirán, entonces, promocionar reflexiones sobre algunos hechos que parecen obvios en un primer análisis.



\par 

Aunada a estas dos interrogantes necesitaremos, también, examinar el concepto de “tecnología” para así, en consecuencia, poder ampliar las perspectivas del análisis que nos proponemos y poder acercarnos, entonces, a la forma en que se construye el conocimiento en las comunidades de Software Libre.









\section{Tecnología y Comunidades de Software Libre}

\begin{quotation}

	\emph{``Porque habiendo proporcionado una dádiva a los mortales estoy uncido al yugo de la necesidad, desdichado'' }

	\textbf{Esquilo, Prometeo Encadenado}

\end{quotation}

\subsection{Repensar la tecnología}

\par 

La posesión del ``conocimiento'' ha sido un elemento clave a lo largo de la historia, dando ventajas de poder y sabiduría a quien lo ejerce.



\par 

La mitología y la religión son prolijos en ejemplos; así, por ejemplo, Prometeo al robar el fuego a los dioses fue condenado no tanto por su atrevimiento sino por dejar sin el conocimiento a los Dioses; un poco más antiguo es el mito de la serpiente que incita a Eva a que coma la fruta del árbol de la sabiduría, fruto que condena a los habitantes primigenios del paraíso terrenal a vagar y a sufrir.



\par 

Desde esta perspectiva, la aplicación de este conocimiento, la concreción del mismo en productos es lo que define  a la ``tecnología''; la segunda raíz de esta palabra griega, \emph{logos}\footnote{Significa  \Parencite{721}: la palabra en cuanto meditada, reflexionada o razonada, es decir: ``Razonamiento'', ``Argumentación'', ``Habla'' o ``Discurso''. También puede ser entendido como: ``Inteligencia'', ``Pensamiento'', ``Ciencia'', ``Estudio'', ``Sentido'' }, permite visualizar la impronta que este concepto  ha tenido en Occidente.



\par 

No obstante, sino partimos de una apreciación de que la tecnología es más que ese conjunto de saberes aplicados, no podremos apreciar un panorama mayor como el que divisa Heidegger  \Parencite{722} cuando dice que ``..la esencia de la técnica tampoco es en modo alguno nada técnico'' al hacer referencia que dicha esencia de la técnica \Parencite{723} es algo que no tiene nada que ver con la técnica en sí sino con elementos que tienen que ver más con lo humano.\footnote{Según Heidegger  \Parencite{724} ``\ldots{}es una consecuencia y destinación del ser y del olvido del ser''  }



\par 

Retomando el discurso de la tecnología, desde la visión cultural occidental lo tecnológico es un cuasi sinónimo de aparato complejo, tangible físicamente o intangible sobre el cual existe todo un conglomerado de teorías\footnote{Tecnologías Web, Tecnologías de programación, etc\ldots por ejemplo. }, pero\ldots ¿serán esos elementos los únicos que puedan ser considerados tecnologías?



\par 

Oscar Varsavsky  \Parencite{725} proponía diferenciar entre ``tecnologías físicas'' y ``tecnologías sociales''; las primera, básicamente ``comprenden los instrumentos o métodos para alcanzar ciertos objetivos concretos de producción'' \Parencite{726}, mientras que las segundas son aquellas que gravitan en el acto de la producción ``pero de producción en su sentido más amplio: no sólo de bienes sino de servicios de tipo cultural, político e institucional de infraestructura''\footnote{idem }; los elementos de análisis anteriormente citados, nos permitirán observar el hecho tecnológico desde otro punto de vista, uno que vaya más allá de lo ``neutral''  \Parencite{727} y que nos permita, entonces, concebir el hecho tecnológico en forma holística, ecuación en la cual el hombre afecta y es afectado.









\section{El conocimiento es un hecho social}

\par 

Aprendemos en la medida en que nos relacionamos con los demás\footnote{Al respecto Ausubel y Bruner han desarrollado sendas teorías que pueden ser consultadas en  \Parencite{718} y  \Parencite{719}}, es decir, el acto de “aprender” es un acto social \Parencite{720}, un constructo comunitario. En la medida en que aprendemos, generamos conocimiento que, tarde o temprano implementaremos de una forma u otra; al respecto Bruner  \Parencite{717} habla de que la “estructura cognitiva previa del aprendiz (sus modelos mentales y esquemas) es un factor esencial en el aprendizaje”.



\par 

Esta estructuración previa nos permite, entonces, poder examinar aspectos del conocimiento – aprendizaje en las comunidad de Software Libre







\section{Comunidades de Software Libre}

\par 

¿Qué es una comunidad? Debemos empezar por esta pregunta antes de extender el concepto al de comunidades de Software Libre. Para nosotros, una comunidad será un grupo de individuos con un fin común, objetivo tangible que los agrupa, que les motiva a seguir, a continuar. Al momento de alcanzar el objetivo común, la comunidad podría desaparecer por falta de dicho elemento cohesionador.

Aunado al fin común, un rasgo importante en las comunidades es el hecho comunicativo; por ejemplo, Luhmann \Parencite{715} habla de sistemas autopoieticos sociales\footnote{Retomando los conceptos de Maturana y Varela en  \Parencite{716} } que permiten a las comunidades regularse y perdurar en el tiempo; uno de ellos es el acto comunicativo: Difícilmente una comunidad puede mantenerse si en el acto de marchar hacia un fin común no existe un proceso comunicacional que permite una autopoiesis de ella misma.

Llegados a este punto es menester, entonces, que nos preguntemos sobre las comunidades de Sofware Libre y su interacción con la tecnología y la forma en que producen conocimiento









\section[Elementos para entender las comunidades SL]{Elementos para entender las comunidades de Software Libre}

\par 

Para nuestro análisis partiremos de un concepto que hemos preparado basado en experiencia propia y en el trabajo previo que hemos venido realizando en las comunidades de software libre:

Grupo de individuos con ``prácticas virtuosas'' que unidos por un fin común trabajan bajo ``modelos no-tradicionales de desarrollo'' y desde modelos socio productivos enfocados en ``servicios''  \Parencite{791}.



\par 

Para poder ahondar en este concepto necesitamos clarificar los preceptos bajo los cuales lo estamos construyendo.

Una práctica virtuosa es aquella práctica que no posee un reconocimiento académico formal sino que su reconocimiento viene dado por la maestría en la ejecución de las labores; este virtuosismo, además, debe ser reconocido y aceptado en el grupo en el cual se de; así un programador de software podrá ser virtuoso aun sin haber obtenido un grado académico y tenido como tal en la comunidad donde haga su práctica.

Un modelo no-tradicional de desarrollo es aquel que se genera en comunidades en las cuales el elemento económico no es el fin ulterior del proyecto; para ello estos modelos se basan en elementos tales como generación de conocimiento colectivo, aprendizaje social, prácticas hetarárquicas de toma de decisión y otras más.

Para finalizar esta sección de términos, necesitamos ahondar en el concepto de heterarquía ya que es clave para conocer la forma en la cual se dan los \emph{modelos de gobernanza}. Nosotros no hemos querido profundizar en dichos modelos sino en una particularidad que los mismo exhiben: existe una autoridad consensuada, aceptada y no impuesta, al contrario de otros modelos organizacionales. Estas ``figuras visibles'' son emergentes en función de dinámicas que ``emergen'' en un momento determinando ante una necesidad específica; de esta manera, surgen ``líderes'', ``caras visibles'', ``articuladores'' que impulsan una visión común, consensuada de la comunidad.



\par 








